[圖文攻略] 到底台灣的肝TSM值幾多錢？

大家好又係我三支金流
就係果個改左好多次名唔識死話要消滅傻散嘅理想主義者
雖然自己都係啱啱上路但希望香港作為金融之都
香港人可以係融人地唔係比人融
正如德國諗起工業、日本諗起AV文化
希望有朝一日其他人見到香港人會覺得個個都係金融才俊
香港人嘅身份要由我地自己創造
事不而遲 即刻送上傳說中嘅DCF估值攻略
文末有TSM嘅估值喔
（字數所限 貼圖需時 比我分開幾舊慢慢出 如欲追看請用追故）
如果想拿拿林一炮過睇哂
歡迎上我個blog直接睇

二樓開始！！

屌

手上有幾多貨？65全收

觀眾要求：要識基本財報結構，大路嘅item要知邊樣打邊樣
注意！！！呢篇係我嘅掙扎，仲學緊，唔保證正確亦唔構成投資建議！！
-----------------------------------
無耐之前寫左篇文簡介下現存比較popular嘅三種估值方法，而我自己平常用嘅嘅係「參照交易法」，即係將啲價格化為巿盈率之類嘅倍數去估計價值。呢個方法比較方便，而且要求其起來可以非常求其，但缺點就係唔太準確吧（其實係我懶採集資料）。
（篇文：）

咁點先可以更加準確咁估值呢？似乎現金流折現法係個唔錯嘅選擇。現金流折現法嘅核心可以歸納為兩點：
1. 企業嘅價值全然在於其未來現金流量之和
2. 現金流實現所需時間越多、不確定性越高，現值越低

第一點係啲基本定義，一間公司嘅價值自然就係佢有幾搵錢啦。第二點就分兩部分：時間價值同風險補償。

1. 「而家拎100」同「一年後拎100」二揀一我諗無咩人會揀後者，但如果一年後拎110？120？130？個數慢慢加上去就開始有人會揀後者。當刻嘅購買力比未來嘅購買力吸引同有用，所以要延遲享用呢個購買力，必需要有補償，呢個就係錢嘅時間價值。

2. 而家有人同你講，比100蚊佢，下年還番200比你，好似係個好好嘅offer啦，但如果係日日過大海爭成身債嘅賭仔offer你你借唔借？條友分分鐘聽日就比人分左屍啦！但如果係美國政府同你講又如何呢？莫講話借100還200， 借100還100.13（美國一年期債券收益率）都肯吖！你肯借幾多出去同舊錢收得番嘅機率有關，越唔可能收番，就要越高回報先有動力借出去，呢個就係錢嘅風險補償

「未來要X蚊先值得我放棄而家嘅Y蚊呢？」就係現金流折現法核心問題。咁我地只要將未來現金流按照時間同風險折價，就可以得出呢未來金流嘅「現值」： CFt/(1+r)^t
--CFt自然就係未來現金流個額啦
--t係年數，越遠嘅錢越唔值錢，所以年數越長（t越大）下面除果個數就越大
--r係折現率，用尼反映要求投資回報同金流嘅風險

去到呢度你已經明白左現金流折現估值法嘅基本原理啦！拿而家有條咁嘅式，咁只要plug番啲數入去就可以計到公司嘅價值鳥，之但係要plug啲咩數落去呢？下面我會用TSM做例子同大家講解一下，順手當做下練習咁。

你哂咁多時間寫埋哂D垃圾，TSM fair price係59蚊中值

做咩者青

你搞咁多野無必要，我唔洗計都知TSM fair price係59.07左右

一、現金流CFt

計CFt果陣要注意嘅係立足嘅角度。如果你係從散戶投資人嘅角度諗，CFt就會係股息；如果從股東角度諗，就會係所有流入權益嘅錢；今次我地由公司擁有人嘅角度諗，到底我間公司而家擁有嘅營運資產到底每年生緊幾多錢出尼呢？要解答呢個問題，就要由公司嘅收入同支出起步：

1. 首先公司賣野收到錢（Revenue）
2. 賣左嘅貨係要成本（Cost of Revenue）架嘛，咁我地要減走佢
3. 然後營運公司係要燈油火蠟要出糧交租（Operating Expense），呢啲走唔甩都要減走佢，淨番嘅就叫Operating Income，如果無咩其他非經營嘅特別收入，呢個數又會等如Earning Before Interest and Tax（EBIT）
4. 然後你要交過路費（稅）比政府，得出Net Operating Profit After Tax
5. 跟住就到股東你⋯⋯老母吖！公司啲機器啊果啲野要維修要買新、仲要買料囤貨乜乜柒柒，唔係維持唔到競爭力*，雖然你可以花錢再投資（Reinvestment），但間公司會慢慢死亡
6. 比哂上面呢啲支出之後，淨番嘅就係屬於公司可以自由支配但又唔會影響生存嘅金流Free Cashflow to Firm（ FCFF），公式化之後係咁：
FCFF=NOPAT(1-TR)-Reinvestment

呢個係FCFF嘅基本形態，plug唔同數入去condense出唔同形態，但concept同上面係一樣的，有興趣可以係呢度研究下。方便起見（好附合我嘅風格）我會採用呢個形態：

FCFF=OCF+Int(1-TR)-Capex

事不宜遲，即刻執data計下過去五年佢嘅FCFF係點：

第一行就係OCF，直接摘錄；Financial Cost有時會係Net，即係利息收入減支出，其實最好用番齋支出個數，好彩TSM財報個數已經係；稅率TR就係台灣公司稅，Google話我知嘅；Acquisitions (of Property, Plant and Equipments)，即係Capex，圖入面cut左啲字。收齊之後一計----原來係咁！但係過去嘅FCFF對估值係無用的，我地要以此為立足點，估計佢未來嘅FCFF有幾多。

how!? 教我吖巴打

二、成長

TSM係間好嘅公司我諗大家清楚過我啦，咁但係一間咁好嘅公司成長會係點架呢？估算成長有好多方法，例如：
--計番佢過去平均成長率
--計五年CAGR
--睇專家Forecast
--假設佢每年營收增加X%然後計番相應嘅OCF Margin同資本支出再計番個FCFF
--計番佢再投資左幾多乘番佢資本回報率得出一個成長率
--憑感覺定個成長率出尼

以上方法全部都可以計到一個估值出尼，而估值有無足夠代表性，關鍵係使用嘅Growth Rate GR有無充份理由、你嘅假設係咪符合現實。一個足夠認真嘅癲佬係應該做哂全部嘅結果出尼互相參考，但篇幅所限（樓主懶），呢度先用方法1同4嘅混合去估算未來五年現金流量，具體方法係咁：
1. 按年計出FCFF占Revenue幾多（FCFF Margin），取五年平均值
2. 計番過去五年平均Revenue增長
3. 用2去Project番未來五年Revenue，乘番1計出FCFF

結果係咁的：

搞掂左CFt果部份，仲差r折現率。

用Probability Distribution ，月線圖中值就係59.07

三、折現率 （呢度太複雜消化唔到可以先唔理，get左整體先）

上面講過，折現率既係要求嘅回報，又係風險反映，到底此話何解呢？當初我都諗左好撚耐。首先要記住，由我地用FCFF果刻起，我地就係公司嘅營運者，睇野要用老闆嘅角度。作為一個老闆，營運公司嘅風險係咩？其中一個就係賺番尼嘅錢唔夠cover資本提供者要求嘅回報：債權人嘅利息還唔到要破產、股權回報唔夠會被賣低股價⋯⋯為左避免呢啲事發生，投資回報**至少要cover到資本成本Weighted Avereage Cost of Capital WACC 先得！所謂WACC就係所有有息負債嘅加權平均利息，可以通過以下算式得出：

COD*D/(D+Ety)+COE*Ety/(D+Ety)

COD=Cost of Debt
D=Debt Book Value
Ety=Equity Book Value
COE=Cost of Equity

COD都有幾個計法，呢度我先用Interest Expense除番Debt得出佢個利率。

Interest Expenditure/Debt

COE方面，你可以自己訂一個對股票要求嘅回報，或者參考CAPM嘅公式：

COE=Rf+Beta(Rm-Rf)

Rf=Risk Free Rate
Beta=Volatility relative to market
Rm=Market Return

呢條野係一整個理論模型尼，我自己都未仔細研究，大約意思係將COE分部無風險利率同風險溢價（承受風險嘅報酬），後者就用Market Return為準，按Beta（此股相對巿場嘅價格波動）調較，高波動相當於高風險，要求回報就更高。

採集好數據就可以計到佢過去五年嘅WACC：

原則上隨住營業活動，債務比例係會變化嘅，所以我地係應該Project埋公司未來嘅負債率變化，每年用唔同嘅折現率，咁但係方便理解起見呢度我地先假設佢唔變先，反正好地地一間企業一般唔會有太大嘅負債率變化。預測用嘅折現率就先取五年平均嘅7.37%吧，咁我地就已經可以折現佢五年嘅現金流啦！

咦咦喂，2025果個做咩唔折現嘅？折現五年就夠？你當間公司淨係做五年？師傅，五年就執嘅公司你買埋我果份啦⋯⋯我地假設間野永續經營，而永續經營折現嘅現金流都需要折現，折現左嘅金流和就係Terminal Value。

屌 咪寫埋d垃圾 TSM咁撚出名 唔撚識google睇report

增長率用2019/1同2020/1既增長數據
53.94/37.62 = 股價增長率 = 44%
扣左operating margin = 1.4倍左右
即係合理增長為30%

四、終值 Terminal Value

咁但係永續經營咁多現金流，我咪計到永遠？唔是咁的，如果大家有讀到去中六，會知道有樣野叫sum of geometric sequences，只要個common ratio細過1就可以計到無限遠嘅和。DCF和果條式代番入sum of GS，條式會變左咁：

CFt+1/(r-GR)

係咪睇落仲簡單左呢！咁但係如果GR大過或者等於r咪計唔到？無錯無錯係有咁嘅情況，所以數學上GR係要細過r。除左咁之外，假設永續經營咁計算終值仲有幾點要留意：
1. 無公司可以永遠增長高於GDP，長遠尼講競爭會令企業成長回歸經濟增長值
2. 企業由成長期（即係前五年嘅設定）去到平穩期要比番平穩期嘅特點佢，成長率、負債率、beta等各種數字都要附合番平穩企業特點
3. 穏定企業都有維持資本開支，千奇唔好忘記左

呢度我地假設佢由第六年開始停止成長，進入平穏期，咁啲數就要作出相應調整：
1. 正路我地要搵番行業嘅平均負債率，但係我比較懶所以係咁咦加到去25%就算
2. Beta跟番巿場，即係1
3. 假設利息成本無變，咁新嘅COC就係6.38%
4. 穏定成長率假設係2%，貼近番世界GDP增長

塞番啲數落條式之後我地就可以計到Terminal Value係$10282997，但要留意番一點：條式個度個t係base year +1，plug個數係下年嘅CF，然後將永續金流折現番去base year。呢度我地plug嘅係第6年嘅CF，即係折現個數係相當於係第五年嘅「現」值，所以我地要將呢個終值塞入第五年當成係第五年嘅FCFF，再折現番做今日嘅錢，最後加總五年所有DCF就可以得出個估值：

好野～終於計好啦！你就想吖！仲有一步吖屌你老母！

將42美元(52Week Low)*1.44=即係預估2020年增長數字
即係Fair Price =60左右

五、最後調整

記唔記得我地係公司營運者角度？你而家計出尼呢個價值係全部資本提供人共同擁有架！而且你只係考慮左佢嘅生錢力值幾多錢，本身佢啲錢你都未加番；仲有果啲乜尻少數股東權益呢？要減走哂佢地先可以得出股權價值，仲要除番股數同埋轉番美金！

最後得出個估值係59.64鎂，低過而家嘅78.63，可以話係呢個DCF所套用嘅假設下，現價高估左。

你搞咁多野都唔夠我用simple math計方便而且同你個方法相差唔遠-.-

支持

六、結語

咁係咪可以做結論話而家TSM嘅價格高估左好多唔適而買入呢？絕對唔係咁樣。留意番由一開始到最尾，呢個DCF估值嘅過程都運用左唔少假設：

--FCFF咁多計法淨係用OCF果個
--未來嘅FCFF Margin係維持不變
--Revenue Growth係維持五年平均
--五年後無transition直接進入穩定期
--假設CAPM個條式係正確

等等等等⋯⋯59.64鎂只係運用呢堆假設下嘅估值。如果調高增長率去10%，估值會變成72鎂；折現率升到10， 估值會變53鎂；FCFF Margin提高到40%，估值會變左80鎂。如果你加番幾年transit去穏定期、詳細估計啲Capex啊乜乜柒柒再計，又會係另一番景象。

咁好多Critics就會屌，師傅你咁撚多假設，改少少就去左另一個次元咁估出尼托咩？

呢個係任何估值都會面對嘅問題：為左窺探未來，無論點都要做啲假設。DCF嘅優點你可以根據你對間公司嘅認知去更動你嘅假設、為個Model增加唔同嘅input，儘量貼近你所認知嘅現實；換句話說，你係可以將果啲咩引領世界、台灣的肝果啲虛無嘅榮光轉化成實實在在嘅數字，得出「如果係咁嘅話價值係咁多」嘅答案。只要設想唔同嘅case，估值就會變左一個範圍，你知道邊個價位代表咩假設，亦都知道果個scenario係合唔合理。比如用番我地啱啱個model，TSM去到500蚊果陣佢要每年增長一半，咁你係咪要做埋火星人生意先得？

DCF係一個sandbox咁嘅野，比你試驗唔同情況下間公司應該係幾錢，但無可否認佢的確涉及好多假設。加上因為估值採用嘅數據係二手數據（財報嘛），本身就有唔準嘅成份，強求估出一個「啱」嘅數字本身係唔可行亦無意思，因為估值始終係估未來，自然係有不確定性會令個數唔準或者變化。估值個作用，純粹在於揭示價值大約嘅範圍，等你可以遠離信念泡沫或者食下人血饅頭。

*機器呢啲長期用嘅洗費叫資本支出 Capital Expenditure, Capex，會Book入Balance Sheet之後一年一年咁係Profit and Loss度以燈油火蠟嘅形式扣番；囤貨買料呢部份叫non Cash Working Capital，又係唔會出係本年Profit and Loss但要減番

**至於點解折現率相當於投資回報，大家可以研究下咩叫IRR，簡單尼講IRR係考慮左現金流嘅時間價值嘅回報率

PS：其實對於唔同階段同行業特徵嘅公司啲數有唔同處理方法，得我再學好啲再寫下案例！
PPS：爭在大家有關財報嘅文，有拖無欠

獨市點計

石室巴
無嘅其實係估值個立足時考唔同啫
DCF諗現金
你呢個考慮巿場定價
可以互參嘅

就唔洗一入尼就咁惡嘅

你用咩睇Probi Dist架？

咁google完都要自己思考架嘛
唔係同財經谷啲傻散有咩分別

巴打巴打
Price Change同Revenue Growth無關係架
唔可以用Price Change去Predict RevGR
股東唔包買貨架

多謝支持

咩係獨巿

忍唔住笑左出聲

X2 多撚餘 同考試個d加紙撚無分別
多字數高分d咩 講重點啦屌你

條友5毛來, 你唔使咁上心

比唔到你要嘅野你
一開波已經講係思路文
呃左你入尼唔好意思

當推po

我教你三大口訣：Buy Low,Sell High,Strong Hold做到呢三樣就贏錢架啦

你用呢個方法計下蘋果AAPL係咪值82蚊左右?

吖屌突然知你講咩
你話佢2nm都整到咁濟 優勢勁大點計？
呢啲護城河通常反映係ROIC非常高
導致佢只要少少再投資已經可以有好高增長
Revnue可以調高
FCFF Margin都可以調高啲
熟左財報同現實嘅關系之後tweak as u wish!!

起碼你都比d論據吖

計slope同price boundaries 咪算囉。你搞咁多野有咩用呢?

爬文啦屌

敢問點先做到呢咁

望實月線圖就得架啦

又真係喎
其實計到近唔出奇架
你個估值方法屬於參照交易法之一
一開始我都有話呢個方法比較便利
不過出發點唔同啫

全部都係cfa level 2既野

其實PE入面既E好多基金投行 都測量到 問題係個P點估
太多因素影響P 包括貨幣供應量 情緒 同某d未來既願景
你只可以話現價脫離所謂既fair price有幾遠
但你只可以做觀測 幫唔到你做買賣

分析咁多有撚用咩
買股買緊係憑直覺

石室巴算係財經台老前軰
佢用個方法都有優勢
都可以參考下架

巴打考左CFA？想問下考左係咪真係易啲搵到想關嘅野做
想轉行

大學finance基本course
利申D左

一望就見到既野你竟然搞咁多數計

石仔反黎啦唔好去人地個post到搞事

點消滅傻散？ 成班少年股神人話買咩佢就狗衝去買 功課都唔做 連隻股票backgroud都未知 仲要輸果少少錢又叫春

R細過GR點計落去

散戶真係要留意既係FED 同Treasury yield curve 美匯指數同其金

選股重要性根本唔大 直接follow etf已經搞掂 買朝陽行業nas同半導體指數 然後淨低既只係用注碼控制去平衡客觀環境既變化 其他分析根本係浪費精神 我唔係話呢d野無用
係散戶無乜必要掌握呢d

仆街計錯數
大家唔好當個估值係真住
Fix緊

石巴 1.44呢條數係點黎

operating margin

雖然好佩服樓豬寫咁多字計咁多數
但好似太偏離現實，而家股市插緊水都同60蚊有一大段距離
睇到估值60好似冇意思咁

支持樓主認真研究

巴打平時得罪好多人? 開個POST 來俾人圍插

Put左未？

其實唔洗淨係講TSM
大把公司個股價同個估值差好遠

拿我一開始有戴頭盔架
笑得細力啲

咁啱石室巴心情唔好啫

淨係rev growth得7%都唔符况現實啦
純粹show show dcf點做

Exactly

最近都我都學緊DCF IIR NPV 嗰啲，都唔係幾明，留名睇example學野

我覺得呢個係好難
但三者其實同一個概念尼

留名學習

我奇怪入去無嘢睇
然後見到你認錯笑咗下姐

加油

石仔受夠了美股ching

大師 返美股post傾

一條口訣
Follow麵麵

大學year 1 finance嘢講到好撚勁咁

勁條鐵計錯哂

事後檢討發現自己個Discount Rate無tax到，所以估值會比應有嘅細；我就唔特登改了，留條疤係度提自己

另再提提大家，呢個估值用嘅假設唔係好合理，都有好多因素無考慮到，例如假設左滙率一直唔變。
篇文寫出尼旨在帶大家走一次DCF係點做出尼，順手清下自己啲concept，千奇唔好用尼作投資參考

無事了
的確係有少少錯但掛條屍係度比大家bin下

麵麵真係太神了⋯⋯

咩事無跟開

共勉豬

賣咗，好撚嬲

點解爸打咁有心仲有無其他野講下

巴打你講嘅野曲直難分
你同KT咩關係到底

深信教學相長
就算本身唔太識要present出尼都逼到自己諗清楚
暫時無野講
好撚難

乖 推文回覆覆多次就唔嬲架啦

Lm

59.63

Errr.. 你係?
1) I didn't teach him anything
同埋我都無資格教人
都唔會教人

2) 我鍾意TSMC喎,700股 51蚊買落

拿拿拿 你睇番啲假設先吖！
五年後無增長喎！
7%收入增長喎
可能咩？

攻台

呢啲就要分散投資先救到

Push一下